## 사원수 (Quarternions)
- 복소수를 확장한 개념으로 회전이나 방향 지정에서 탁월한 성능을 가짐
- 공액 규칙, 놈 규칙, 곱셈 법칙, 선형성, 결합법칙 적용
  
### 수학적 정의
- $\hat{\textbf{q}} = (\textbf{q}\_{v},\ q\_w) = iq\_x + jq\_y + kq\_z = \textbf{q}\_v + q\_w$
- $i^2 = j^2 = k^2 = -1$
  - $i = jk = -kj$ 
  - $j = ki = -ik$
  - $k = ij = -ji$
- $\hat{\textbf{q}}\hat{\textbf{r}} = (\textbf{q}\_{v} \times \textbf{r}\_{v} + r\_{w}\textbf{q}\_{v} + q\_{w}\textbf{r}\_{v},\ q\_{w}r\_{w} - \textbf{q}\_{v}\cdot\textbf{r}\_v)$
- $\hat{\textbf{q}} + \hat{\textbf{r}} = (\textbf{q}\_{v} + \textbf{r}\_{v},\ q\_{w} + r\_{w})$
- $\hat{\textbf{q}}^{\ast} = (-\textbf{q}\_{v},\ q\_{w})$
- $n(\hat{\textbf{q}}) = \hat{\textbf{q}}\hat{\textbf{q}}^{\ast} = \hat{\textbf{q}}^{\ast}\hat{\textbf{q}} = \textbf{q}\_{v}\cdot\textbf{q}\_{v} + {q\_{w}}^2$
- 항등 사원수: $\hat{i} = (\textbf{0}, 1)$
- $\hat{\textbf{q}}^{-1} = {1 \over n(\hat{\textbf{q}})}\hat{\textbf{q}}^{\ast}$
  - $n(\hat{\textbf{q}}) = \hat{\textbf{q}}\hat{\textbf{q}}^{\ast} \Leftrightarrow {\hat{\textbf{q}}\hat{\textbf{q}}^{\ast} \over n(\hat{\textbf{q}})} = 1$ 
- 단위 사원수: $n({\hat{\textbf{q}}}) = 1$
  - 조건: $||\textbf{u}\_{q}|| = 1$

### 오일러 공식 $e^{i\pi} = \cos{\pi} + i\sin{\pi}$ 을 응용한 $\hat{\textbf{q}}$ 정의
  - $\hat{\textbf{q}} = (\sin{\phi}\textbf{u}\_q,\ \cos{\phi}) = e^{\phi\textbf{u}\_{q}}$
  - $n(\hat{\textbf{q}}) = \cos^2{\phi} - (-\sin{\phi}\textbf{u}\_q)(\sin{\phi}\textbf{u}\_q) = \sin^2{\phi}({\textbf{u}\_{q}} \cdot {\textbf{u}\_{q}}) + cos^2{\phi}$
  - 자연로그 연산: $\ln(\hat{\textbf{q}}) = \ln(e^{\phi\textbf{u}\_q}) = \phi\textbf{u}\_q$
  - 멱함수(power function): $\hat{\textbf{q}}^t = (\sin{\phi\textbf{u}\_{q}} + \cos{\phi})^t = e^{\phi\textbf{u}\_{q}t} = \sin(t\phi)\textbf{u}\_{q} + \cos{t\phi}$

### 사원수의 행렬 변환
- $\hat{\textbf{q}} \Rightarrow \textbf{M}^{q} =$ $\left\lbrack \matrix{1-s({q\_{y}}^2 + {q\_{z}}^2) & s({q\_{x}}{q\_{y}} - {q\_{w}}{q\_{z}}) & s({q\_{x}}{q\_{z}} + {q\_{w}}{q\_{y}}) & 0 \cr s({q\_{x}}{q\_{y}} + {q\_{w}}{q\_{z}}) & 1 - s({q\_{x}}^2 + {q\_{z}}^2) & s({q\_{y}}{q\_{z}} - {q\_{w}}{q\_{x}}) & 0 \cr s({q\_{x}}{q\_{z}} - {q\_{w}}{q\_{y}}) & s({q\_{y}}{q\_{z}} + {q\_{w}}{q\_{x}}) & 1 - s({q\_{x}}^2 + {q\_{y}}^2) & 0 \cr 0 & 0 & 0 & 1} \right\rbrack$
  - $s = {2 \over n(\hat{\textbf{q}})}$ 
  - $q\_{x} = {{m\_{21}}^{q} - {m\_{12}}^{q} \over 2s(q\_{w})} \Leftrightarrow {m\_{21}}^{q} - {m\_{12}}^{q} = 2s(q\_{w}q\_{x})$
  - $q\_{x} = {{m\_{02}}^{q} - {m\_{20}}^{q} \over 2s(q\_{w})} \Leftrightarrow {m\_{02}}^{q} - {m\_{20}}^{q} = 2s(q\_{w}q\_{y})$
  - $q\_{x} = {{m\_{10}}^{q} - {m\_{01}}^{q} \over 2s(q\_{w})} \Leftrightarrow {m\_{10}}^{q} - {m\_{01}}^{q} = 2s(q\_{w}q\_{z})$
  - $q\_{w} = \sqrt{{n(\hat{\textbf{q}}) \over 2s}{\text{tr}(\textbf{M}^{q})}} \Leftrightarrow \text{tr}({\textbf{M}^{q}}) = {2s({q\_{w}}^2) \over n(\hat{\textbf{q}})}$
